%% Last modified: <systemes_21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le mardi 21 décembre 2021 à 12h 46min 42s>

\chapterimage{fang}
\chaptertext{
  \textsc{Liu Hui} publia en 263  \textit{Jiu Zhang Suan Shu}, encore
  appelé \textit{Les  neuf chapitres sur  l'art mathématique} qui  regroupait les
  travaux des mathématiciens chinois des dix siècles précédents.
  Le  chapitre 8  se  nomme  \textit{Fang Cheng}  qu'on  peut  traduire par  \og
  tableaux rectangulaires\fg{}.  La méthode décrite  est exactement ce  que nous
  appelons en Occident \textit{la méthode de Gau\ss}, le bon Friedrich étant pourtant né au
  moins 2000
  ans après la première utilisation de cet algorithme en Chine.\\
  Cet algorithme  de calcul est  historiquement fascinant  car il a  impliqué le
  travail   des  plus   grands  mathématiciens   à  travers   les  siècles,   de
  \textsc{Newton}  à  \textsc{Gau\ss},  d'\textsc{Euler} à  \textsc{Turing},  de
  \textsc{Lagrange}    à   \textsc{Von    Neumann},    de   \textsc{Cayley}    à
  \textsc{Cholesky} et l'histoire continue: un bel
  exemple de mathématiques vivantes (lire en particulier \href{http://www.ams.org/notices/201106/rtx110600782p.pdf}{http://www.ams.org/notices/201106/rtx110600782p.pdf}).
  Ce chapitre  est technique et assez  court mais permettra d'asseoir  un minimum
  vos compétences en calcul ;)
}



\chapter{Systèmes linéaires}





\section{Fangcheng}

Selon\textsc{ Liu Hui} qui publia la première version des \textit{Neuf Chapitres} dont il
nous reste des traces en 263 de  notre ère, ces textes avaient été publiés bien
avant, puis brûlés  par le premier empereur chinois \textsc{Qin  Shi Huang} (célèbre pour
sa brutalité et 
sa tombe remplie d'une armée de soldats en terre cuite) deux siècles avant
notre ère.  Tout juste après  \textsc{Zhang Cang} ré-écrivit les  neuf chapitres
avec l'aide d'autres  scientifiques. Il est à noter que  \textsc{Zhang Cang} fut
auparavant  général et  sera premier  ministre de  la dynastie  Han pendant  dix
ans.  On  est loin  du  qualificatif  de  \textit{vieux  puants de  la  neuvième
  catégorie} (  chòu lǎo jiǔ )  qui sera attribué aux  universitaires pendant la
révolution culturelle. 


Le  huitième chapitre  est consacré  à la  résolution de  18 problèmes  concrets
impliquant  l'introduction  de  variables  (entre  2  et  6)  et  des  équations
linéaires.

Voici par exemple le premier problème:

\begin{quote}
  {\itshape
Il existe trois qualités de grain: supérieure, moyenne, inférieure. Trois gerbes
de qualité  supérieure, deux  de qualité  moyenne et  une de  qualité inférieure
mesurent 39 dous (un dou est un décilitre).  Deux gerbes
de qualité  supérieure, trois  de qualité  moyenne et  une de  qualité inférieure
mesurent 34 dous.  Une gerbe
de qualité  supérieure, deux  de qualité  moyenne et  trois de  qualité inférieure
mesurent  26 dous.  Combien de  dous  occupent une  gerbe de  chacune des  trois
catégories ?
    }
  \end{quote}

  Viennent ensuite les  instructions qui permettent de  représenter la situation
  par le tableau suivant:

  $$
  \begin{bmatrix}
    1 & 2 & 3\\
    2 & 3 & 2\\
    3 & 1 & 1\\
    26&34 &39\\
  \end{bmatrix}
  $$

  Puis:
\begin{quote}
  {\itshape multiplier  la  colonne du  milieu par  le  grain de  qualité
    supérieur  de la  colonne  de  droite, puis  éliminer  le  grain de  qualité
    supérieure de  la colonne  du milieu  par des  soustractions répétées  de la
    colonne de droite}
\end{quote}

 ce qui veut dire:
   $$
  \begin{bmatrix}
    1 & 2×\textcolor{gray}{3} & \textcolor{gray}{3}\\
    2 & 3×\textcolor{gray}{3} & 2\\
    3 & 1×\textcolor{gray}{3} & 1\\
    26&34×\textcolor{gray}{3} &39\\
  \end{bmatrix}⟹
   \begin{bmatrix}
    1 & 6-\textcolor{gray}{3}-\textcolor{gray}{3} & \textcolor{gray}{3}\\
    2 & 9-\textcolor{gray}{2}-\textcolor{gray}{2}& \textcolor{gray}{2}\\
    3 & 3-\textcolor{gray}{1}-\textcolor{gray}{1} & \textcolor{gray}{1}\\
    26&102-\textcolor{gray}{39} -\textcolor{gray}{39}&\textcolor{gray}{39}\\
  \end{bmatrix}⟹
  \begin{bmatrix}
    1 &  & 3\\
    2 & 5 & 2\\
    3 & 1 & 1\\
    26&24 &39\\
  \end{bmatrix}
  $$

Il faut savoir qu'en Chine ancienne,  les calculs étaient effectués en déplaçant
des bâtons  de bois  ou de  bambou (\textit{yùn chóu}  veut dire  mot à  mot \og
bouger des bâtons\fg{} mais
signifie à la fois: opérations arithmétiques, logistique, planifier...).

La description continue:
\begin{quote}
  {\itshape De la  même manière, multiplier la colonne de  gauche par la colonne
    de droite et soustraire}
\end{quote}


$$
 \begin{bmatrix}
    1×\textcolor{blue}{3}-\textcolor{gray}{3} && \textcolor{blue}{3}\\
     2×\textcolor{blue}{3}-\textcolor{gray}{2} &5& \textcolor{gray}{2}\\
     3×\textcolor{blue}{3}-\textcolor{gray}{1} &1& \textcolor{gray}{1}\\
    26×\textcolor{blue}{3}-\textcolor{gray}{39} &24&\textcolor{gray}{39}\\
  \end{bmatrix}⟹
  \begin{bmatrix}
     &  & 3\\
    4 & 5 & 2\\
    8 & 1 & 1\\
    39&24 &39\\
  \end{bmatrix}
$$
  \begin{quote}
    {\itshape
Puis multiplier  la colonne  de gauche  par le  grain de  qualité moyenne  de la
colonne du milieu et effectuer les soustractions répétées.
}

\end{quote}

$$
 \begin{bmatrix}
     && 3\\
     4×\textcolor{blue}{5}-\textcolor{gray}{5} -\textcolor{gray}{5}-\textcolor{gray}{5}-\textcolor{gray}{5}& \textcolor{blue}{5}&2\\
     8×\textcolor{blue}{5}-\textcolor{gray}{1}-\textcolor{gray}{1}-\textcolor{gray}{1}-\textcolor{gray}{1} & \textcolor{gray}{1}&1\\
    39×\textcolor{blue}{5}-\textcolor{gray}{24}-\textcolor{gray}{24}-\textcolor{gray}{24}-\textcolor{gray}{24} &\textcolor{gray}{24}&39\\
  \end{bmatrix}⟹
  \begin{bmatrix}
     &  & 3\\
     & 5 & 2\\
    36 & 1 & 1\\
    99&24 &39\\
  \end{bmatrix}
$$
 \begin{quote}
    {\itshape
Maintenant les deux derniers nombre de la colonne de gauche donnent le volume de
grains de qualité inférieure: celui du haut est le dénominateur, celui du bas le numérateur.
}

\end{quote}

Il y a donc $\dfrac{99}{36}=2 \frac{3}{4}$ dous de grains de qualité inférieure.


Ensuite viennent les instructions qui donnent les deux autres résultats:

\begin{itemize}
\item  pour  les  grains  de  qualité  moyenne:  $\dfrac{24-1×2\frac{3}{4}}{5}=4
  \frac{1}{4}$
  \item pour les grains de qualité supérieure:  $\dfrac{39-2×4\frac{1}{4}-1×2\frac{3}{4}}{3}=9
  \frac{1}{4}$
\end{itemize}

\begin{recherche}
  Pouvez-vous relier  cette méthode  à celle  que vous  avez employée  au lycée?
  Résolvez le même problème avec vos outils habituels.
\end{recherche}


\begin{remarque}
  Comme Killian pourra vous le rappeler, les  Chinois écrivent de haut en bas et
  certains ont sûrement remarqué que nous écrivons de gauche à droite.  Cela va
  également se traduire dans la résolution de systèmes: si les Chinois préfèrent
  manipuler des  colonnes, nous  préférerons manipuler  des lignes.  Nous allons
  à présent découvrir \textit{pourquoi} et comment... 
\end{remarque}

\section{Généralités}

\subsection{Systèmes d'équations linéaires}

\begin{definition}
On appelle \textbf{système de }$n$\textbf{\ équations linéaires 
à }$p$\textbf{\ inconnues} dans $\mathbb{K}$  tout système de la forme : 
$$
(S):\left\{ 
\begin{matrix}
\sum\limits_{j=1}^{p}a_{i,j}x_{j}=b_{i} \\ 
i\in \left\{ 1,2,\cdots ,n\right\} \\ 
a_{i,j}\text{ et }b_{i}\in \mathbb{K}%
\end{matrix}%
\right.
$$%
Soit aussi%
$$
(S):\left\{ 
\begin{matrix}
a_{1,1}x_{1}+a_{1,2}x_{2}+\cdots +a_{1,p}x_{p}=b_{1} \\ 
\vdots \\ 
a_{n,1}x_{1}+a_{n,2}x_{2}+\cdots +a_{n,p}x_{p}=b_{p}%
\end{matrix}%
\right. \vspace{0.2cm}
$$%
$x_{1},x_{2},\cdots ,x_{p}$ sont les $p$ \textbf{inconnues}, les $a_{i,j}$ sont appel%
és les \textbf{coefficients du système} $(S)$ et les $b_{i}$ sont appelés
les \textbf{seconds membres} (ce sont aussi des coefficients du système $(S)).$
\end{definition}


\subsection{Écriture matricielle d'un système}

La grande idée de la fin du XIX\eme  siècle est de lier résolution de système et
calcul matriciel.

\begin{theoreme}[Écriture matricielle d'un système]
Notons $A=[a_{i,j}]\in \mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$ ($A$ est appelée
la \textbf{matrice du système}).

$X=
\begin{bmatrix}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{p}%
\end{bmatrix} $ est la matrice colonne des inconnues et $B=
\begin{bmatrix}
b_{1} \\ 
b_{2} \\ 
\vdots \\ 
b_{n}%
\end{bmatrix}
 $ est la matrice colonne des seconds membres, le système $(S)$ s'%
écrit matriciellement : 
$$
\begin{bmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & . & . & . & a_{1,p} \\ 
a_{2,1} & a_{2,2} & . & . & . & a_{2,p} \\ 
. & . & . & . & . & . \\ 
. & . & . & . & . & . \\ 
a_{n,1} & a_{n,2} & . & . & . & a_{n,p}%
\end{bmatrix}
 \times  
\begin{bmatrix}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
  . \\
  .\\
x_{p}%
\end{bmatrix}
 = 
\begin{bmatrix}
b_{1} \\ 
b_{2} \\ 
  . \\
  .\\
b_{n}%
\end{bmatrix}
$$
soit aussi 
$$
A\times X=B\text{ ou }^{t}X\times ^{t}A=^{t}B
$$

\end{theoreme}

Résoudre le système $(S)$ c'est chercher tous les $p$-uplets $%
(x_{1},x_{2},\cdots ,x_{p})$ de $\mathbb{K}^{p}$ qui vérifient simultan%
ément les $n$ équations.

\begin{NB}
Résoudre le système $(S)$, c'est chercher toutes les matrices $%
X=
\begin{bmatrix}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{p}%
\end{bmatrix}%
 \in \mathfrak{M}_{p\times 1}(\bbk)$ vérifiant l'égalité
matricielle $$A\times X=B$$

\textbf{Résoudre un système linéaire c'est résoudre une \textit{ÉQUATION MATRICIELLE}}
\end{NB}

C'est pourquoi, dans ce qui suit, nous serons
souvent amenés à confondre le $p$-uplet $(x_{1},x_{2},\cdots ,x_{p})$
avec la matrice colonne $
\begin{bmatrix}
x_{1} \\ 
x_{2} \\ 
\vdots \\ 
x_{p}%
\end{bmatrix}%
$. Parfois le $p$-uplet $(x,x_{2},\cdots ,x_{p})$ est aussi noté
matriciellement par $
\begin{bmatrix}
x_{1} & x_{2} & \cdots & x_{p}%
\end{bmatrix}%
$ qui n'est autre que $\tr X$, la transposée de $X.$




\begin{exemple}

  Reprenons  le problème  chinois de  l'introduction. Il  va s'étudier  comme la
  résolution de l'équation matricielle $A×X=B$ avec:

  $$
  A =
  \begin{bmatrix}
    3 & 2 & 1\\
    2 & 3 & 1\\
    1 & 2 & 3\\
  \end{bmatrix},
  X =
  \begin{bmatrix}
    x\\y\\z
  \end{bmatrix}
  B =
  \begin{bmatrix}
    39\\34\\26
  \end{bmatrix}
  $$

  avec $x$ le nombre de gerbes de qualité supérieure, $y$ le nombre de gerbes de
  qualité moyenne et $z$ le nombre de gerbes de qualité inférieure.
\end{exemple}















\begin{definition}
Le système est dit\textbf{\ homogène} si, et seulement si, tous les
seconds membres (les $b_{i}$) sont nuls.
\end{definition}

Dans ce cas le syst%
ème admet forcément au moins une solution : la solution nulle ou
solution banale qui est le $p$-uplet 
$$
(0,0,\cdots ,0)\in \mathbb{K}^{p}
$$%
ou bien la matrice nulle $0_{p,1}$ si on note matriciellement cette solution.

\begin{definition}[système de Cramer]
Le système $A\times X=B$ est dit \textbf{régulier} ou de \textbf{%
Cramer} si, et seulement si, il a autant d'équations que d'inconnues et
si $A$ est inversible (le système ayant autant d'équations que
d'inconnues on a $n=p$ et $A$ est une matrice carrée)
\end{definition}

$A$ étant
inversible, $A^{-1}$ existe et 
\begin{eqnarray*}
A\times X &=&B\\
\text{ se transforme en }\quad A^{-1}\times (A\times X) &=&A^{-1}\times B \\
\text{ c'est-à-dire }\quad X &=&A^{-1}\times B
\end{eqnarray*}%
Le système admet donc au moins une solution qui est $A^{-1}\times B.$

Nous allons prouver qu'il n'y en a pas d'autre. Pour cela supposons
l'existence d'une autre solution $X^{\prime },$ nous avons alors simultan%
ément 
$$
A\times X=B\text{ et }A\times X^{\prime }=B
$$%
En retranchant membre à membre on obtient : 
$$
A\times (X-X^{\prime })=0_{n,1}
$$%
Multiplions maintenant les deux membres par $A^{-1}$%
\begin{eqnarray*}
A^{-1}\times \left[ A\times (X-X^{\prime })\right] &=&A^{-1}\times
0_{n,1}=0_{n,1} \\
(A^{-1}\times A)\times (X-X^{\prime }) &=&0_{n,1} \\
\bbi_n \times (X-X^{\prime }) &=&0_{n,1}=X-X^{\prime }\text{ et pour finir} \\
X &=&X^{\prime }
\end{eqnarray*}%


\begin{NB}
Nous retiendrons que si le système $A\times X=B$ est tel que $A$ est
inversible (il est nécessaire que $A$ soit carrée et donc que le syst%
ème possède autant d'équations que d'inconnues) alors il admet
une unique solution qui est 
$$
X=A^{-1}\times B
$$
\end{NB}



\section{Systèmes équivalents}

% \begin{definition}
% Deux systèmes linéaires  $(S)$ et $(S^{\prime })$  sont \textbf{équivalents }si,
% et  seulement  si,  on peut  passer  de  l'un  à  l'autre par  une  suite  finie
% d'opérations sur les lignes (et uniquement les lignes).
% \end{definition}


% \begin{remarque}
% Ça vous le saviez (qu'il ne fallait faire que des opérations sur les lignes), mais ce qui est nouveau et important, c'est que nous allons
% enfin comprendre \textbf{pourquoi}!
% \end{remarque}


\subsection{Opérations élémentaires sur les lignes}

Nous allons définir trois opérations élémentaires :

\begin{enumerate}
\item\textbf{ DILATATION: Multiplication d'une équation par un scalaire (un élément
    de $\mathbb{K)}$ non nul}

  Si $E_{i}$ est la $i\eme$ équation,
le résultat de la multiplication de $E_{i}$ par $\alpha \in \mathbb{K}$
est noté $\alpha E_{i}$ et nous écrirons $E_{i}\leftarrow \alpha
E_{i}.$%
\begin{eqnarray*}
E_{i} &:&\sum\limits_{j=1}^{p}a_{i,j}x_{j}=b_{i} \\
\alpha E_{i} &:&\sum\limits_{j=1}^{p}\alpha a_{i,j}x_{j}=\alpha b_{i}
\end{eqnarray*}%
% Pour retrouver l'équation initiale il suffit de multiplier l'é%
% quation obtenue par $\frac{1}{\alpha }$ et par conséquent le système
% obtenu par cette opération est équi\-valent au système initial.

\item \textbf{PERMUTATION de deux équations}

  Nous noterons $E_{i}%
\longleftrightarrow E_{j}$ l'opération qui consiste à permuter l'%
équation numéro $i$ avec l'équation numéro $j.$%  Pour
% retrouver le système initial il suffit d'appliquer de nouveau cette op%
% ération, cela nous permet d'affirmer que cette opération transforme
% un système en un système équivalent.

\item \textbf{TRANSVECTION: ajout à une équation d'une autre équation multipliée par
    un scalaire}

  Si on ajoute à l'équation $E_{i}$ l'équation $%
E_{h\neq i}$ multipliée par $\beta $ nous noterons $E_{i}\leftarrow
E_{i}+\beta E_{h}$%
$$
\left\{ 
\begin{array}{l}
E_{i}:\sum\limits_{j=1}^{p}a_{i,j}x_{j}=b_{i} \\ 
E_{h}:\sum\limits_{j=1}^{p}a_{h,j}x_{j}=b_{h} \\ 
E_{i}\leftarrow E_{i}+\beta E_{h}:\sum\limits_{j=1}^{p}(a_{i,j}+\beta
a_{h,j})x_{j}=b_{i}+\beta b_{h}%
\end{array}%
\right.
$$%
% Pour retrouver l'équation de départ il suffit d'appliquer au ré%
% sultat l'opéra\-tion $E_{i}\leftarrow E_{i}-\beta E_{h}$ et cette opé%
% ration, comme les précédentes, transforme un système en un syst%
% ème équivalent.
\end{enumerate}


\subsection{Matrices et opérations sur les lignes}

Le paragraphe  suivant est  là pour satisfaire  notre confort  intellectuel. Les
opérations  présentées  ne  sont  pas   à  connaître  stricto  sensu  mais  leur
présentation constituent des exercices enrichissants.
En fait, les opérations précédentes se traduisent par des multiplications matricielles.





\subsubsection{Dilatations de lignes}

On  veut effectuer  l'opération  $L_i\leftarrow \lambda \cdot  L_i$. On  note
$$\Delta_n^{i,\lambda }= \bbi_n+(\lambda + (-1))\cdot E_n^{ii}$$


\begin{recherche}
Calculez par exemple le produit de $\Delta_3^{2,\lambda}$ par $\left[
\begin{smallmatrix}
  a_1&b_1&c_1&d_1\\
  a_2&b_2&c_2&d_2\\
  a_3&b_3&c_3&d_3\\
\end{smallmatrix}\right]$
\end{recherche}

Le produit par $\Delta_n^{i,\lambda }$ est une dilatation de ligne.

Vous       aurez       bien       noté      que,       si       $λ\neq       0$,
$\left(Δ_n^{i,λ}\right)^{-1}=Δ_n^{i,\frac{1}{λ}}$: vérifiez-le!


\subsubsection{Permutation de lignes}


On    considère   la    matrice   $S^{ij}_n=\Delta_n^{j,-1}\times
(\bbi_n+E_n^{ij})\times (\bbi_n-E_n^{ji})\times (\bbi_n+E_n^{ij})$.

\begin{recherche}
Développez ce produit. Que vaut le produit de $S_3^{23}$ par $\left[
\begin{smallmatrix}
  a_1&b_1&c_1&d_1\\
  a_2&b_2&c_2&d_2\\
  a_3&b_3&c_3&d_3\\
\end{smallmatrix}\right]$?
\end{recherche}


On note cette opération $L_i\leftrightarrow L_j$.


Vous aurez bien noté que $\left(S_n^{ij}\right)^{-1}=S_n^{ji}$: vérifiez-le!


\subsubsection{Transvections de lignes}

On s'intéresse à la fonction:


$$T^{ij}_\lambda \colon\begin{array}{rll}\mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk) &\to &\mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)
\\ M & \mapsto & (\bbi_n+\lambda\cdot E_n^{ij})\times M \end{array}$$

\begin{recherche}
Calculez par exemple l'image par $T_\lambda ^{23}$ de $\left[
\begin{smallmatrix}
  a_1&b_1&c_1&d_1\\
  a_2&b_2&c_2&d_2\\
  a_3&b_3&c_3&d_3\\
\end{smallmatrix}\right]$
\end{recherche}


Ainsi, $T_\lambda ^{ij}(M)$ permet d'obtenir  la matrice construite à partir de
M en remplaçant la ligne $i$ par elle-même plus $\lambda $ fois la ligne $j$.

On   note  plus   commodément  cette   transformation   $L_i  \leftarrow
L_i+ (\lambda \cdot L_j)$.

Vous  aurez  bien  noté  que $(\bbi_n+\lambda  E_n^{ij})^{-1}  =  \bbi_n-\lambda
E_n^{ij}$.






\subsubsection{Opérations sur les lignes}


De manière  plus générale, une fonction $\varphi$  de $\mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$
dans  lui-même est  une \textbf{opération  sur les  lignes} si  c'est la
composée finie de transvections, permutations et de dilatations de lignes.

L'image d'une matrice par $\varphi$ est donc le produit à gauche par des
matrices de transvections, permutations ou de dilatations:

$$\varphi : M\mapsto ( F_k \times F_{k-1}\cdots \times F_1)\times M$$

avec chaque  $F_i$ inversible. La fonction $\varphi$  est donc elle-même
totale bijective et sa réciproque est: 


$$\varphi^{-1}  :  N\mapsto (  F_1^{-1}  \times F_{2}^{-1}\cdots  \times
F_k^{-1})\times N$$



\begin{definition}[Matrices ligne-équivalentes]
Nous dirons que deux matrices $M$ et $N$ sont \textbf{ligne-équivalentes}
si, et seulement si, il existe une suite finie $\left( \varphi _{i}\right)
_{i\in \mathbb{N}_{k}}$ d'opérations élémentaires sur les lignes
de sorte que 

$$N=\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ \varphi_{1}(M)$$

Nous écrirons alors $M\overset{\ell}{\equiv }N.$

Nous  dirons  que  deux  systèmes sont  ligne-équivalents  (ou  tout  simplement
équivalents)  si, et  seulement si,  ils  les matrices  de leur  représentations
matricielles sont ligne-équivalentes.

\end{definition}


Nous savons que $\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ \varphi
_{1}(M)=\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ \varphi
_{1}(\bbi_n )\times M,$ par conséquent nous aurons $M\overset{\ell}{\equiv 
}N$ s'il existe une matrice $R$ inversible vérifiant 
$$
N=R\times M
$$%
$R$ étant le résultat du produit de matrices du type $\varphi
(\bbi_n ).$ Pour obtenir cette matrice $R$ il suffit d'appliquer
successivement en parallèle les opérations élémentaires qui
transforment $M$ en $N$ sur $\bbi_n .$ Pour cela on utilise un tableau où
l'on juxtapose $M$ et $\bbi_n ,$ $M$ étant la partie gauche et $\bbi_n $ la
partie droite de ce tableau. Toute opération élémentaire sur les
lignes effectuée sur la partie gauche est simultanément effectué%
e sur la partie droite.

$$
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
opérations\textbf{\ }$\varphi $ & Partie gauche & Partie droite & 
Remarques \\ \hline
& $M$ & $\bbi_n $ & initialisation du tableau \\ \hline
$\varphi _{1}$ & $M_{1}$ & $R_{1}$ & $M_{1}=\varphi _{1}(M),$ $R_{1}=\varphi
_{1}(\bbi_n )$ \\ \hline
$\varphi _{2}$ & $M_{2}$ & $R_{2}$ & $M_{2}=\varphi _{2}(M_{1}),$ $%
R_{2}=\varphi _{2}(R_{1})$ \\ \hline
$\vdots $ & $\vdots $ & $\vdots $ & $\vdots $ \\ \hline
$\varphi _{i}$ & $M_{i}$ & $R_{i}$ & $M_{i}=R_{i}\times M$ \\ \hline
$\vdots $ & $\vdots $ & $\vdots $ & $\vdots $ \\ \hline
$\varphi _{k}$ & $N$ & $R$ & $N=R\times M$ \\ \hline
\end{tabular}%
$$

\subsection{Application à la recherche des solutions d'un système linéaire}

Soit  $X$ une  solution de  l'équation  matricielle $A×X=B$  correspondant à  un
système linéaire donné.

Alors, avec les notations précédentes:

$$A×X=B⟺φ(A×X)=φ(B)$$

car  $φ$  est  une  bijection.  Or  pour toute  matrice  $M$  de  bonne  taille,
$φ(M)=( F_k \times F_{k-1}\cdots \times F_1)\times M$ donc:

$$A×X=B⟺( F_k \times F_{k-1}\cdots \times F_1×(A×X)=φ(B)⟺φ(A)×X=φ(B)$$

Ainsi:

\begin{theoreme}[Solutions de deux systèmes ligne-équivalents]

  Deux systèmes ligne-équivalents ont le même ensemble de solutions
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Voilà qui explique pourquoi on peut effectuer des opérations élémentaires \textbf{sur les
  lignes} d'un système tout en gardant le même ensemble de solutions.
\end{remarque}
\subsection{Application à la recherche de l'inverse d'une matrice}


\begin{theoreme}
Si $\varphi _{1},\varphi _{2},....,\varphi _{k}$ est une suite d'opé%
rations sur les lignes de $M$ qui transforme $M$ en $\bbi_n$ alors $M$ est
inversible et 
$$
M^{-1}=\varphi _{k}(\bbi_n)\times \varphi _{k-1}(\bbi_n)\times ....\times
\varphi _{1}(\bbi_n)=\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ \varphi
_{1}(\bbi_n)
$$
\end{theoreme}

En effet, si nous avons $\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ
\varphi _{1}(M)=\bbi_n$ alors%
$$
\varphi _{k}\circ \varphi _{k-1}\circ ...\circ \varphi _{1}(M)=\bbi_n=\left(
\varphi _{k}(\bbi_n)\times \varphi _{k-1}(\bbi_n)\times ....\times \varphi
_{1}(\bbi_n)\right) \times M
$$%
Nous avons trouvé une matrice carrée qui multipliant $M$ donne $%
\bbi_n,$ c'est son inverse.

Le théorème précédent nous indique une méthode pour
trouver l'inverse de $M$ (s'il existe).

Nous allons étudier plus en
détail cette technique et nous démontrerons plus loin que s'il est
impossible de transformer $M$ en $\bbi_n$ en utilisant les opérations 
élémentaires sur les lignes, alors $M$ n'est pas inversible.






\subsection{Rang d'une matrice}




Dans  tout   ce  qui  suit  nous  allons   utiliser  les  opérations
élémentaires sur les lignes d'une matrice et on travaille dans
$\mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$.




\begin{theoreme}
Pour toute matrice  $M\in \mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$, il  existe une unique
matrice $  \ell$-réduite échelonnée $N\in \mathfrak{M}_{n\times  p}(\bbk)$ telle
que 
$M\overset{\ell}{\equiv }N,$ $N$ est appelée la $ \ell$-réduite échelonnée de $%
M$ que l'on peut noter par $N=\ell-\text{ré}\left( M\right) .$
\end{theoreme}



La démonstration de ce théorème se fait par récurrence sur $%
n $ et elle est un peu difficile.


\begin{definition}[Rang d'une matrice]
  
Le \textbf{rang} de $M$, noté $\limfunc{rang}(M)$, est le nombre de
lignes non nulles de sa $ \ell$-réduite échelonnée, c'est donc aussi
le nombre de pivots da sa $\ell$-ré. $M$ est dite de plein rang si son rang
est égal à son nombre de lignes.

  
\end{definition}


Nous énoncons les évidences (conséquences directes de la dé%
finition) :

\begin{enumerate}
\item Si $M\in \mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$ le rang de $M$ est inférieur ou é%
gal à $n$ \textbf{et }à\textbf{\ }$p.$

\item Si $M\in \mathfrak{M}_{n\times n}(\bbk)$ et si $\limfunc{rang}(M)=n$ alors sa $ \ell$-ré%
duite échelonnée est $\bbi_n $ et nous avons précédemment d%
émontré que dans ce cas $M$ est inversible.

\item Deux matrices ligne-équivalentes ont la même $ \ell$-réduite 
échelonnée et ont donc même rang.

\item Si $M^{\prime }$ est une matrice extraite de $M,$ on a $\limfunc{rang}%
\left( M^{\prime }\right) \leq \limfunc{rang}\left( M\right) .$
\end{enumerate}









\section{Algorithme Fang Cheng}


\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=3cm]{wjordan}
\caption{Wilhelm \bsc{Jordan} \\ (1842-1899)}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-5.3cm}

Notre eurocentrisme préfère nommer cet algorithme \textsc{Gauss-Jordan}...

Nous allons le présenter sur un exemple. Soit à chercher la $\ell$-ré%
duite échelonnée de la matrice 
$$
A=
\begin{bmatrix}
2 & 5 & -2 & 3 \\ 
3 & 6 & 3 & 6 \\ 
1 & 2 & -1 & 2%
\end{bmatrix}%
$$%
Nous allons faire appara\^{\i}tre les pivots ordonnés par numéro de
ligne et numéro de colonne, cela veut dire que si un pivot (qui sera
toujours égal à 1) est obtenu à la ligne $i$ et colonne $j,$ le
pivot suivant sera au moins\ en ligne $i+1$ et en colonne $j+1$ et on
s'imposera de trouver la solution minimale en numéro de ligne et numé%
ro de colonne.

\begin{itemize}
\item \textbf{Première étape.} On repère l'élément de la
première colonne qui est le plus grand en valeur absolue (il peut y
avoir plusieurs choix). Si le résultat est nul (la première colonne
ne contient que des zéros), la première colonne ne peut être une
colonne pivot et on passe à la colonne suivante. Ici c'est 3 qui se
trouve sur la deuxième ligne première colonne. On permute alors la
première ligne avec la deuxième ligne et on obtient%
$$
A_{1}=
\begin{bmatrix}
3 & 6 & 3 & 6 \\ 
2 & 5 & -2 & 3 \\ 
1 & 2 & -1 & 2%
\end{bmatrix}%
$$

On divise tous les éléments de la première ligne par 3 : 
$$
A_{2}=
\begin{bmatrix}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 2 & 1 & 2 \\ 
2 & 5 & -2 & 3 \\ 
1 & 2 & -1 & 2%
\end{bmatrix}%
$$

On fait appara\^{\i}tre ensuite des zéros sous le premier 1 de la premi%
ère colonne en utilisant les opérations $L_{2}\leftarrow
L_{2}-2L_{1} $ et $L_{3}\leftarrow L_{3}-1L_{1}$ : 
$$
A_{3}=
\begin{bmatrix}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 2 & 1 & 2 \\ 
0 & 1 & -4 & -1 \\ 
0 & 0 & -2 & 0%
\end{bmatrix}%
$$%
La première colonne est une colonne pivot et elle ne devra pas être
modifiée par la suite.

\item \textbf{Deuxième étape.} On repère dans la deuxième
colonne (en fait la colonne qui suit la dernière colonne pivot obtenue), 
à partir de la deu\-xième ligne (en fait à partir du numéro
de ligne qui suit le numéro de la ligne qui a donné le dernier
pivot), le plus grand élément en valeur absolue (si on obtient zé%
ro on passe à la colonne suivante, etc$\cdots ).$ Ici on obtient 1 qui
se trouve sur la deuxième ligne et deuxième colonne et il n'y a pas
de permutation de lignes à faire. Maintenant il faut faire appara\^{\i}%
tre des zéros dans la colonne pivot en ligne 1 et en ligne 3. On utilise
les opérations $L_{1}\leftarrow L_{1}-2L_{2}$ et $L_{3}\leftarrow
L_{3}-0L_{2}$ (qui ne sert à rien) ; on obtient : 
$$
A_{4}=
\begin{bmatrix}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 & 9 & 4 \\ 
0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& -4 & -1 \\ 
0 & 0 & -2 & 0%
\end{bmatrix}%
$$%
La deuxième colonne est une colonne pivot, elle ne devra pas être
mo\-difiée dans la suite.

\item \textbf{Troisième étape. }On repère dans la colonne qui
suit la dernière colonne pivot obtenue et à partir de la ligne qui
suit la ligne qui a donné le dernier pivot le plus grand élément
en valeur asolue. Ici c'est -2 qui se trouve sur la troisième ligne et
troisième colonne, la troisième colonne est alors la troisième
colonne pivot. Il n'y a pas de permutation de lignes à faire, nous
n'avons qu'à faire appara\^{\i}tre un 1 à la place de -2 puis faire
appara\^{\i}tre des zéros dans la colonne pivot en conservant é%
videmment le pivot 1. Appliquons à $A_{4}$ l'opération $%
L_{3}\leftarrow -\frac{1}{2}L_{3}$%
$$
A_{5}=
\begin{bmatrix}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 & 9 & 4 \\ 
0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& -4 & -1 \\ 
0 & 0 & 1 & 0%
\end{bmatrix}%
$$%
puis appliquons $L_{1}\leftarrow L_{1}-9L_{3}$ et $L_{2}\leftarrow
L_{2}+4L_{3}$%
$$
A_{6}=
\begin{bmatrix}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 & 0 & 4 \\ 
0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 & -1 \\ 
0 & 0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0%
\end{bmatrix}%
$$%
Nous venons d'obtenir la $\ell$-réduite échelonnée de $A,$ $A$ est de
rang 3.
\end{itemize}


Nous avons utilisé, ici, la méthode dite du pivot partiel en
cherchant dans chaque colonne le plus grand élément en valeur
absolue. Si nous avions choisi de prendre le premier élément rencontr%
é non nul, en vertu de l'unicité de la $\ell$-réduite échelonn%
ée, nous aurions obtenu le même résultat final.




\section{Méthode de Gauss-Jordan et recherche de l'inverse d'une matrice}





\begin{theoreme}
$A$ est une matrice carrée d'ordre $n$ inversible si, et seulement si,
le rang de $A$ est égal à $n.$
\end{theoreme}

Nous avons en fait déjà démontré une partie de ce théor%
ème mais, vu son importance, nous allons reprendre ce qui a été
dit.


Supposons donc que le rang de $A$ est égal à $n$. Dans ces
conditions la $\ell$-réduite échelonnée de $A$ est $\bbi_n $.

Cela
signifie que $A\overset{\ell}{\equiv }\bbi_n $ et donc qu'il existe $A^{\prime
}$ vérifiant $A^{\prime }\times A=\bbi_n $. $A^{\prime }$ est l'inverse de 
$A.$

Supposons maintenant que la rang de $A$ est strictement inférieur 
à $n$.

Il est alors s\^{u}r que la dernière ligne de la $\ell$-ré%
duite échelonnée de $A$ est une ligne nulle.

Notons $B$ cette $\ell$-r%
éduite échelonnée. Nous savons que $A$ inversible équivaut 
à écrire que $B$ est inversible puisque $A\overset{\ell}{\equiv }B.$


Supposons $B$ inversible. Il existe alors $B^{\prime }$ vérifiant $%
B\times B^{\prime }=\bbi_n $ or cette égalité est impossible car la
dernière ligne de $B$ étant nulle, la dernière ligne du produit $%
B\times B^{\prime }$ sera aussi nulle et donc distincte de la dernière
ligne de $\bbi_n$.

Nous venons de démontrer%
$$
\text{rg}\left( A\right) <n\limp A\text{ non inversible}
$$%
et donc $A$ inversible $⟹ \text{rg}\left( A\right) =n$.

\begin{NB}

\textbf{Pratique : }pour rechercher la matrice inverse de $A$, si elle
existe, on applique simultanément sur $\bbi_n $ les opérations faites
pour déterminer la $\ell$-réduite échelonnée de $A.$

Pour cela on
considère le tableau 
$$
\left[ A\left\vert \bbi_n \right. \right]
$$%
On applique l'algorithme Fang Cheng %\begin{CJK}{UTF8}{song}  方程 \end{CJK} ^J à $A,$ la partie gauche du
tableau, et chaque opération faite sur la partie gauche est reproduite
sur la partie droite.

\begin{itemize}
\item Si la $\ell$-réduite de $A$ est la matrice $\bbi_n $ (le r%
ésultat de la partie gauche est $\bbi_n )$ alors $A$ est inversible et sa
matrice inverse est donnée par la partie droite.

\item Si la partie gauche ne
donne pas $\bbi_n ,$ $A$ n'est pas inversible, son rang est strictement inf%
érieur à $n.$
\end{itemize}
\end{NB}



\section{Résolution de systèmes}



\subsection{Pour celles et ceux qui voudraient des justifications}

Nous allons maintenant passer à la résolution : nous pouvons é%
crire le système 
$$
(S):\left\{ 
\begin{matrix}
\sum\limits_{j=1}^{p}a_{i,j}x_{j}=b_{i} \\ 
i\in \left\{ 1,2,\cdots ,n\right\} \\ 
a_{i,j}\text{ et }b_{i}\in \mathbb{K}%
\end{matrix}%
\right.
$$%
sous la forme 
$$
\left[ A\mid B\right]
$$%
où $A$ est la matrice du système et $B$ la matrice colonne des
seconds membres.

Nous notons $T$ cette matrice (ou ce tableau)

Le nombre de
lignes de $T$ est égal au nombre de lignes de $A$ soit aussi le nombre d'%
équations de $\left[ S\right]$.

Le nombre de colonnes de $T$ est é%
gal au nombre de colonnes de $A+1$ soit aussi le nombre d'inconnues $+1.$

Les opérations élémentaires sur les équations sont alors des
opérations élémentaires sur les lignes de ce tableau, les opé%
rations se faisant simultanément sur la partie gauche et sur la partie
droite, c'est-à-dire sur le tableau $T.$

Appliquons à ce tableau
l'algorithme de Gauss-Jordan pour obtenir la $ \ell$-réduite échelonné%
e de $A$ (on ne cherchera pas pour le moment à faire appara\^{\i}tre un
pivot dans la dernière colonne du tableau) et notons $R$ cette $ \ell$-ré%
duite échelonnée.

Nous notons le résultat 
$$
T^{\prime }=\left[ R\mid H\right] ,R=\ell\text{ré}(A)
$$%
Le système est alors devenu $R\times X=H.$

Comme on a $A\overset{\ell}{%
\equiv }R$ et $B\overset{\ell}{\equiv }H$, il existe $P$ (rappel, $P$ est
inversible) telle que 
\begin{eqnarray*}
R &=&P\times A \\
H &=&P\times B
\end{eqnarray*}%
Si nous notons $U$ une solution du système ($S)$, $U$ vérifie 
$$
A\times U=B
$$%
et en multipliant les deux membres à gauhe par $P$ on obtient 
\begin{eqnarray*}
P\times A\times U &=&P\times B\text{ soit} \\
R\times U &=&H
\end{eqnarray*}%
De même toute solution de $R\times X=H$ est solution de $A\times X=B$.


En effet notons de même $U$ une solution de $R\times X=H$, on a 
\begin{eqnarray*}
R\times U &=&H\text{ donc} \\
P\times A\times U &=&P\times B
\end{eqnarray*}%
et en multipliant les deux membres à gauche par $P^{-1}$ on obtient 
$$
A\times U=B
$$%
On a bien prouvé que les deux systèmes $A\times X=B$ et $R\times X=H$
sont équivalents. Il nous reste à résoudre le système $%
R\times X=H.$

Continuons, si besoin, le calcul de la $ \ell$-réduite échelonnée de $%
T $ et notons $T^{\prime \prime }$ le résultat :%
$$
T^{\prime }=\left[ R\mid H\right] ,T^{^{\prime \prime }}=\left[ R\mid
H^{\prime }\right]
$$%
Si on arrive à faire appara\^{\i}tre un pivot dans la dernière
colonne, les opérations sur les lignes ne modifieront pas la partie
gauche car la partie gauche de cette ligne pivot est constituée de zé%
ros.

\begin{itemize}
\item \textbf{Si le système est homogène} (tous les seconds membres sont
nuls) on a forcément $T^{\prime }=T^{\prime \prime }$ et le système
admet, rappelons-le, au moins la solution nulle.

\item \textbf{Si le rang de $T$ est supérieur au rang de $R$} (c'est donc que le
rang de $T$ est d$^{\text{'}}$une unité supérieure au rang de $A,$
on ne peut créer qu'un seul nouveau pivot au maximum) cela signifie
qu'il y a plus de lignes nulles dans $R$ que dans $T^{\prime \prime }$ et
par conséquent que le système $R\times X=H^{\prime }$ contient l'%
équation du type 
$$
0x_{1}+0x_{2}+\cdots +0x_{p}=1
$$%
ou que le système $R\times X=H$ contient au moins une équation du
type%
$$
0x_{1}+0x_{2}+\cdots +0x_{p}=h\text{ avec }h\neq 0
$$%
ce qui est impossible et\textbf{ le système n'admet pas de solution}.

\item Si $\mathbf{{\rm \bf rang}(T)={\rm \bf rang}(R)=r}$, c'est que $T^{\prime
}=T^{^{\prime \prime }}$ et la résolution de $A\times X=B$ équivaut 
à la résolution des $r$ équations non nulles de $R\times X=H.$


\textbf{DANS CETTE SITUATION, deux cas peuvent se présenter:}

\begin{enumerate}
\item \fbox{$r=p$} Le système à résoudre est alors de la forme : 
$$
\left\{ 
\begin{array}{ccccc}
x_{1} &  &  &  & =h_{1} \\ 
& x_{2} &  &  & =h_{2} \\ 
&  & \vdots &  & \vdots \\ 
&  &  & x_{p} & =h_{p}%
\end{array}%
\right.
$$%
et il est résolu, \textbf{il y a unicité de la solution}.

\item  \fbox{$r<p$}   Nous  appelons   inconnues  pivots   ou  \textbf{inconnues
    principales} (IP) les $r$ inconnues $x_{j_{1}},x_{j_{2}},\cdots ,x_{j_{r}}$
correspondant aux $r$ colonnes pivots $j_{1},j_{2},\cdots ,j_{r}$ de $R.$
Les $p-r$ autres inconnues sont appelées \textbf{inconnues non principales} (INP) , certains les appellent aussi des inconnues ou des
variables libres ou encore des paramètres.

Pour résoudre le système, la méthode consiste à faire passer dans les seconds membres
les inconnues non principales, le système devient alors un sytème de
Cramer résolu dont les solutions dépendent des $p-r$ inconnues non
principales (ces inconnues  non principales sont, à ce  stade, considérées comme
des paramètres).
\textbf{Il y a donc une infinité de 
solutions }. Si l'on désire une solution particulière, il suffit de
donner des valeurs arbitraires aux inconnues non principales. 
$$
\left\{ 
\begin{array}{ccccc}
x_{j_{1}} &  &  &  & =h_{j_{1}}+e_{j_{1}} \\ 
& x_{j_{2}} &  &  & =h_{j_{2}}+e_{j_{2}} \\ 
&  & \vdots &  & \vdots \\ 
&  &  & x_{j_{r}} & =h_{j_{r}}+e_{j_{r}}%
\end{array}%
\right.
$$%
où les $e_{j_{i}}$ sont des expressions linéaires des $(p-r) $ INP.
\end{enumerate}
\end{itemize}

Il faut remarquer que si l'on modifie l'ordre d'écriture des inconnues
nous n'obtiendrons pas forcément les mêmes inconnues principales et
non principales mais l'ensemble solution sera évidemment le même.


\subsection{Pour tout le monde}


\begin{NB}
 \textbf{ POUR ÉTUDIER UN SYSTÈME LINÉAIRE:}
  \begin{itemize}
\item L'algorithme de Gauss permet de mettre le système sous forme réduite de Gauss. Son rang est alors égal au nombre d'équations restantes. Si les conditions de compatibilité sont vérifiées, on obtient alors soit une unique solution, soit une infinité de solutions.
\item Lorsque le nombre $n$ d'équations est égal au nombre $p$ d'inconnues, le système est de Cramer si et seulement si sont rang est égal à $n$(=$p$). 
\item Dans le cas où l'on obtient une infinité de solutions, le nombre de paramètres nécessaires est égal au nombre total d'inconnues, auquel on retranche le rang du système.
\item Pour les systèmes linéaires dont les coefficients et/ou le second membre dépendent d'un ou plusieurs paramètre(s), la discussion repose sur deux conditions:
  \begin{enumerate}
  \item  un coefficient ne peut être choisi comme pivot que s'il est non nul;
  \item l'opération élémentaire $L_i\longleftarrow α L_i+\beta L_j$ ne peut être
    effectuée que si $α\neq0$.  
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{NB}



\section{Des exemples pour comprendre}


\begin{recherche}
  Déterminer le  rang puis résoudre  les systèmes linéaires  d'inconnues réelles
  suivants:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item
  $
   \left\{
     \begin{matrix}
            x-y+z=2\\
       3x-y+z=5\\
      2x+y-z=1\\
      4x+y+z=3
    \end{matrix}\right.
  $
\item
$\left\{\begin{matrix}2x+y-z=1\\
3x+3y-z=2\\
2x+4y=2
        \end{matrix}\right.
$

                            \item 
$\left\{\begin{matrix}2x+y+z=1\\
x-y-z=2\\
4x-y-z=3
\end{matrix}\right.\\
          $

\item $\left\{\begin{matrix}x+y+z-t=1\\
x-y-z+t=2\\
x-y-z-t=3
\end{matrix}\right.
                    $

                    \item 
                    $\left\{\begin{matrix}3x-y+z=5\\
x+y-z=-2\\
-x+2y+z=3
\end{matrix}\right.
                    $

                    \item 
                    $
                    \left\{\begin{matrix}x_1+2x_2-x_3+3x_4=0\\
x_2+x_3-2x_4+2x_5=0\\
2x_1+x_2-5x_3-4x_5=0
\end{matrix}\right.
$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{recherche}





\begin{enumerate}
%a)
\item Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:


% $(S)\Longleftrightarrow~\begin{bmatrix}
% \fbox{1}&-1&1&|&2&\qquad(L_3)\\
% 0&2&-2&|&-1&\qquad(L_1-3L_3)\\
% 0&3&-3&|&-3&\qquad(L_2-2L_3)\\
% 0&5&-3&|&-5&\qquad(L_4-4L_3)\\
% \end{bmatrix}
% $
%   $(S)\Longleftrightarrow$~\begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&-&y&+&z&=&2&\\
% &&&\fbox{y}&-&z&=&-1&\qquad(\frac{1}{3}L_3)\\
% &&&&&0&=&1&\qquad(L_2-\frac{2}{3}L_3)\\
% &&&&2&z&=&0&\qquad(L_4-\frac{5}{3}L_3)\\
% \end{systeme}


%  $(S)\Longleftrightarrow$~\begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&-&y&+&z&=&2&\\
% &&&\fbox{y}&-&z&=&-1&\\
% &&&&&\fbox{z}&=&0&(L_4)\\
% &&&&&0&=&1&\qquad(L_3)\\
% \end{systeme}

$
\input{systeme1}
$ 

 $(S)\Longleftrightarrow$~\begin{systeme}[9]
&\fbox{x}&&&&&=&0&\\
&&&\fbox{y}&&&=&0&\\
&&&&&\fbox{z}&=&0&\\
&&&&&0&=&1&\\
\end{systeme}

Il y a trois pivots: le système est de rang 3 mais la dernière équation
rend le système incompatible. L'ensemble des solutions est vide: $\mathscr{S}_1=\emptyset$.

Géométriquement, cela signifie que l'intersection des quatre plans dans l'espace est vide.

%b)
\item Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:


$
\input{systeme2}
$ 


%   La dernière ligne peut fournir le premier pivot~:

% $(S)\Longleftrightarrow$~
% \begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&+2&y&&&=&1&\qquad(\frac{1}{2}L_3)\\
% &&-3&y&-&z&=&-1&\qquad(L_1-L_3)\\
% &&-3&y&-&z&=&-1&\qquad(L_2-\frac{3}{2}L_3)\\
% \end{systeme}


% $(S)\Longleftrightarrow$~
% \begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&+2&y&&&=&1&\\
% &&&\fbox{y}&+\frac{1}{3}&z&=&\frac{1}{3}&\qquad(-\frac{1}{3}L_2)\\
% \end{systeme}

$(S_2)\Longleftrightarrow$~$\exists \alpha\in\R\big\slash\;\left\{\begin{array}{rcl}
x&=&\frac{1}{3}(1+2\alpha)\\
y&=&\frac{1}{3}(1-\alpha)\\
z&=&\alpha \end{array}\right.$

Le   système  est   de  rang   2.  L'ensemble des solutions est:
$$\mathscr{S}_2=\left\{\left(\frac{1}{3}(1+2\alpha),\frac{1}{3}(1-\alpha),\alpha\right)\in\R^3\big\slash\;\alpha\in\R\right\}$$

Géométriquement, les trois plans dans l'espace s'intersectent selon une droite passant par le point $M\left( \frac{1}{3},\frac{1}{3},0\right)$ et dirigée par le vecteur $\left( 2,-1,3\right)$.


%c)
\item Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:

% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&-&y&-&z&=&2&\qquad(L_2)\\
% &&3&y&+3&z&=&-3&\qquad(L_1-2L_2)\\
% &&3&y&+3&z&=&-5&\qquad(L_3-4L_2)\\
% \end{systeme}


$
\input{systeme3}
$ 



$(S_3)\Longleftrightarrow$
\begin{systeme}[9]
&\fbox{x}&&&&&=&0&\\
&&&\fbox{y}&+&z&=&0&\\
&&&&&0&=&1&\\
\end{systeme}



Il y a deux pivots: le système est de rang 2 mais la dernière équation
rend le système incompatible. L'ensemble des solutions est vide: $\mathscr{S}_3=\emptyset$.

Géométriquement, les trois plans dans l'espace sont d'intersection vide.

%d)
\item  Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:


$
\input{systeme4}
$ 


% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[11]
% &\fbox{x}&+&y&+&z&-&t&=&1&\\
% &&&2y&+&2z&-&\fbox{2t}&=&-1&\qquad(L_1-L_2)\\
% &&&\fbox{2y}&+&2z&&&=&-2&\qquad(L_1-L_3)\\
% \end{systeme}


$(S_4)\Longleftrightarrow$~$\exists \alpha\in\R\big\slash\;\left\{\begin{array}{rcl}
x&=&\frac{3}{2}\\
y&=&-\alpha-1\\
z&=&\alpha\\
t&=&-\frac{1}{2}
 \end{array}\right.$

Il y a trois pivots: le système est de rang 3.  L'ensemble des solutions est:
$$\mathscr{S}_4=\left\{\left(\frac{3}{2},-\alpha-1,\alpha,-\frac{1}{2}\right)\in\R^4\big\slash\;\alpha\in\R\right\}$$











%e)
\item  Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:


$
\input{systeme5}
$ 

% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&+&y&-&z&=&-2&\qquad(L_2)\\
% &&-4&y&+4&z&=&11&\qquad (L_1-3L_2)\\
% &&3&y&&&=&1&\qquad (L_2+L_3)\\
% \end{systeme}

% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[9]
% &\fbox{x}&+&y&-&z&=&-2&\qquad\\
% &&&\fbox{y}&&&=&\frac{1}{3}&\qquad (\frac{1}{3}L_3)\\
% &&&&&\fbox{z}&=&\frac{37}{12}&\qquad (\frac{1}{4}L_2+\frac{1}{3}L_3)\\
% \end{systeme}




$(S_5)\Longleftrightarrow$
\begin{systeme}[9]
&\fbox{x}&&&&&=&\frac{3}{4}&\\
&&&\fbox{y}&&&=&\frac{1}{3}&\\
&&&&&\fbox{z}&=&\frac{37}{12}&\\
\end{systeme}


Le    système    est    de    rang    3 et est composé de 3 équations à 3 inconnues: on a donc un système de Cramer et donc une unique solution. L'ensemble des solutions est le singleton:
$$\mathscr{S}_5=\left\{\left(\frac{3}{4},\frac{1}{3},\frac{37}{12}\right)\right\}$$

Géométriquement, les trois plans de l'espace se coupent en un unique point $M\left( \frac{3}{4},\frac{1}{3},\frac{37}{12}\right)$.

{\it Vérification Pythonique:}

\begin{itemize}
\item \textbf{Avec NumPy}
\begin{pythoncode}
>>> import numpy as np

>>> A = np.array([[3, -1, 1],[1, 1, -1], [-1, 2, 1]])
>>> B = np.array([[5], [-2], [3]])
>>> np.linalg.solve(A, B)

array([[0.75      ],
       [0.33333333],
       [3.08333333]])
\end{pythoncode}

\item \textbf{Avec SymPy}
  
\begin{pythoncode}
>>> from sympy import Matrix, linsolve, symbols

>>> x, y, z = symbols("x, y, z")
>>> A = Matrix([[3, -1, 1],[1, 1, -1], [-1, 2, 1]])
>>> B = Matrix([[5], [-2], [3]])
>>> linsolve((A,B), [x, y, z])

{(3/4, 1/3, 37/12)}
\end{pythoncode}
  
\end{itemize}

%f)

\item  Appliquons l'algorithme du pivot de Gauss:


$
\input{systeme6}
$ 


%   On garde les deux premières lignes pour les deux premiers pivots.


% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[13]
% &\fbox{$x_1$}&+&2x_2&-&x_3&+3&x_4&&&=&0&\\
% &&&\fbox{$x_2$}&+&x_3&-2&x_4&+2&x_5&=&0&\\
% &&-&3x_2&-3&x_3&-6&x_4&-4&x_5&=&0&\qquad(L_3-2L_1)\\
% \end{systeme}


% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[13]
% &\fbox{$x_1$}&+&2x_2&-&x_3&+3&x_4&&&=&0&\\
% &&&\fbox{$x_2$}&+&x_3&-2&x_4&+2&x_5&=&0&\\
% &&&&&&-12&x_4&+2&x_5&=&0&(3L_2+L_3)\\
% \end{systeme}


% $(S)\Longleftrightarrow$
% \begin{systeme}[13]
% &\fbox{$x_1$}&+2&x_2&-&x_3&+3&x_4&&&=&0&\\
% &&&\fbox{$x_2$}&+&x_3&-2&x_4&+2&x_5&=&0&\\
% &&&&&&&\fbox{$x_4$}&-\frac{1}{6}&x_5&=&0&(-\frac{1}{12}L_3)\\
% \end{systeme}

$(S_6)\Longleftrightarrow$~$\exists (\alpha,\beta)\in\R^2\big\slash\;\left\{\begin{array}{rcl}
x_1&=&3\alpha+\frac{17}{6}\beta\\
x_2&=&-\alpha-\frac{5}{3}\beta\\
x_3&=&\alpha\\
x_4&=&\frac{1}{6}\beta\\
x_5&=&\beta
 \end{array}\right.$

Il y a trois pivots~:~le système est de rang 3.  L'ensemble des solutions est:
$$\mathscr{S}_6=\left\{\left(3\alpha+\frac{17}{6}\beta,-\alpha-\frac{5}{3}\beta,\alpha,\frac{1}{6}\beta,\beta\right)\in\R^5\big\slash\;(\alpha,\beta)\in\R^2\right\}$$

\end{enumerate}

SymPy se débrouille:

\begin{pythoncode}
x, y, z, t, u = symbols("x, y, z, t, u")
A = Matrix([[1, 2, -1, 3, 0],[0, 1, 1, -2, 2], [2, 1, -5, 0, -4]])
B = Matrix([[0], [0], [0]])
linsolve((A,B), [x, y, z, t, u])

  17.u          5.u         u   
{(---- + 3.z, - --- - z, z, -, u )}
    6            3          6   
\end{pythoncode}


Mais pas NumPy:

\begin{pythoncode}
LinAlgError: Last 2 dimensions of the array must be square
\end{pythoncode}
































%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% E X E R C I C E S
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice
\section{ENTRAÎNEMENT et RÉFLEXION}





\begin{exercice}
Ecrire matriciellement de deux façons les systèmes suivants :


\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x-2y+3z=2 \\ 
2x-5y-4z=-1 \\ 
4y-3z=8%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
3x-z=6 \\ 
5y-4z=-3 \\ 
4x-3y=7%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
5x+2y+3z=2 \\ 
2x-5y-6z=-2 \\ 
4y-3z=8 \\ 
4x+3y+2z=0%
\end{array}%
\right. $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}







\begin{exercice}
Déterminer les $\ell$-réduites échelonnées ($\ell$ré) des
matrices suivantes et donner leur rang :


\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $A=\left[ 
\begin{array}{rrrr}
1 & 2 & 0 & 1 \\ 
-1 & 2 & 1 & 1 \\ 
3 & 1 & 0 & -2%
\end{array}%
\right] $

\item $A=\left[ 
\begin{array}{rrrrrr}
1 & 1 & 2 & 2 & 2 & 2 \\ 
1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 
2 & 1 & -1 & 0 & -1 & 2%
\end{array}%
\right] $

\item $\left[ 
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\ 
4 & 5 & 6 \\ 
7 & 8 & 9%
\end{array}%
\right] $

\item $\left[ 
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\ 
4 & 5 & 6 \\ 
5 & 5 & 10%
\end{array}%
\right] $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Résoudre le système : 
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{c}
x-2y+z=a \\ 
2x-3y-2z=b \\ 
x-y+z=c%
\end{array}%
\right.
\end{equation*}%
obligatoirement par la méthode  \textsc{Gauss-Jordan}   où $x,y$ et $z$ sont les
inconnues.

En déduire que la matrice $A=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & -2 & 1 \\ 
2 & -3 & -2 \\ 
1 & -1 & 1%
\end{array}%
\right] $ est inversible et donner son inverse.
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les systèmes suivants par la méthode de  \textsc{Gauss-Jordan}   :
\end{exercice}

\begin{multicols}{3}

\begin{enumerate}
\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+2y+3z=1 \\ 
4x+5y+6z=2 \\ 
7x+8y+9z=3%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+2y+3z=1 \\ 
4x+5y+6z=2 \\ 
5x+7y+9z=3%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+2y+3z+4t=1 \\ 
4x+5y+6z+2t=2 \\ 
7x+8y+9z-t=3%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+y+z=1 \\ 
x-y-2z=3 \\ 
2x+3y+5z=0 \\ 
4x+3y+4z=4%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+y+z=1 \\ 
x-y-2z=3 \\ 
2x+3y+5z=0 \\ 
4x+3y+4z=1%
\end{array}%
\right. $

\item $\left\{ 
\begin{array}{c}
x+y+z=1 \\ 
x-y-2z=3 \\ 
2x-z=4 \\ 
3x+y=5%
\end{array}%
\right. $
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begin{exercice}[Exemples de résolutions de systèmes linéaires à paramètres]
  Déterminer le rang des systèmes linéaires d'inconnues réelles suivants, en fonction du paramètre $m\in\R$. On donnera l'ensemble des solutions.
$$ \begin{array}{lll}
a)\left\{\begin{array}{c}mx+y+z=m\\
x+my+z=m\\
x+y+mz=m
\end{array}\right.&
b)\left\{\begin{array}{c}(m+1)x+my=2m\\
mx+(m+1)y=1
\end{array}\right.&
c)\left\{\begin{array}{c}x-my+m^2z=2m\\
mx-m^2y+mz=2m\\
mx+y-m^2z=1-m
\end{array}\right.
\end{array}
$$
\end{exercice}






\begin{exercice}
   Inverser les matrices suivantes:
$$\begin{array}{llll}
A=\begin{bmatrix}
1&2\\2&5
\end{bmatrix}&
B=\begin{bmatrix}
1&1&1\\1&0&2\\
2&1&3
\end{bmatrix}&
C=\begin{bmatrix}
i&2&-3\\0&i&2\\0&0&i
\end{bmatrix}&
D=\begin{bmatrix}
2&2&3\\1&-1&0\\-1&2&1
\end{bmatrix}
\end{array}$$
\end{exercice}






\begin{exercice}
Les matrices suivantes sont-elles inversibles ? On cherchera, pour chacune
d'elles, l'inverse par la méthode de Gauss.


\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $A=\left[ 
\begin{array}{rrr}
0 & 1 & 1 \\ 
1 & 0 & 1 \\ 
1 & 1 & 0%
\end{array}%
\right] $

\item $B=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 0 & -1 \\ 
0 & 2 & 2 \\ 
-1 & 1 & 4%
\end{array}%
\right] $

\item $C=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 2 & -1 \\ 
-1 & -1 & 2 \\ 
2 & 1 & 1%
\end{array}%
\right] $

\item $D=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 2 & 3 \\ 
4 & 5 & 6 \\ 
7 & 8 & 9%
\end{array}%
\right] $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}












\begin{exercice}[Python]
  Soit $A=
  \begin{bmatrix}
    10&7&8&7\\
    7&5&6&5\\
    8&6&10&9\\
    7&5&9&10
  \end{bmatrix}$, $B_1=
  \begin{bmatrix}
    32 \\ 23 \\ 33 \\ 31
  \end{bmatrix}
$ et $B_2=
\begin{bmatrix}
  32,1\\22,9\\33,1\\30,9
\end{bmatrix}
$
Résolvez les systèmes $A\times X= B_1$ et $A\times X= B_2$: commentaires?
Vérifiez avec NumPy puis SymPy.

\end{exercice}



\begin{exercice}[Python]
  Soit $A=
  \begin{bmatrix}
    10^{-16} & 1\\
    1 & 1
  \end{bmatrix}
$ et $B=
\begin{bmatrix}
  1 \\ 2
\end{bmatrix}
$.  Supposons  que les  nombres  flottants  soient représentés  avec  10
chiffres  significatifs.  Résolvez  le  système   $A\times  X  =  B$  en
choisissant $10^{-16}$  comme premier  pivot. Recommencez  en commençant
par permuter les deux lignes puis en prenant 1 comme pivot.

Généralisez en  remplaçant $10^{-16}$ par un  nombre strictement positif
quelconque $\varepsilon$: des commentaires?
Vérifiez avec NumPy puis SymPy.
\end{exercice}


















\begin{exercice}[Calcul matriciel et suite récurrente d'ordre $3$]
  Soit $(a,b)\in\R^2$. On pose $J(a,b)=\begin{bmatrix}a&1&0\\0&a&0\\0&0&b\end{bmatrix}$.
\begin{enumerate}\item Déterminer $J(a,b)^n$ pour tout $n\in\N$.
\item On considère la suite $(v_n)_{n\in\mathbb{N}}$ définie par
$\left\{\begin{array}{llll}
v_0=0,\quad v_1=0,\quad v_2=1\\
\forall n\in\mathbb{N},\quad v_{n+3}=-v_{n+2}+5v_{n+1}-3v_n
\end{array}\right.$
\begin{enumerate}\item Pour $n\geqslant2$, on pose:
$V_n=\begin{bmatrix}v_n\\v_{n-1}\\v_{n-2}\end{bmatrix}$.
Démontrer qu'il existe une matrice $N\in\mathscr{M}_3(\mathbb{R})$
telle que $\forall n\geqslant2,\qquad V_{n+1}=N×V_n$.
En déduire la valeur de $V_n$ en fonction de $V_2$ et $N$.
\item On pose
$P=\left[\begin{array}{lll}1&3&9\\1&2&-3\\1&1&1\end{array}\right]$.
Démontrer que $P$ est inversible et calculer $P^{-1}$.

Vérifier ensuite que que $N=P×J(1,-3)×P^{-1}$ et en déduire $N^n$ en fonction
de $P$, $P^{-1}$, $J(1,-3)$ et $n\in\mathbb{N}$.
\item Donner alors l'expression de $v_n$ en fonction de $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}









% \begin{exercice}[Concours 2018]
%   Dans tout l'exercice, $n$ désigne un entier naturel supérieur ou égal à $2$.
% Soit $\ds X=\begin{bmatrix}
%   x_1\\ 
%  \vdots\\ 
%  x_n\\
% \end{bmatrix}
% \in {\mathscr M}_{n,1}(\R)$. 

% On dit que $X\geq 0$ (resp. $X>0$) si pour tout $i\in \llbracket 1,n \rrbracket ,\,\, x_i\geq 0$ (resp. $x_i>0$).


% Soit $A=(a_{i,j})_{1\leq i,j \leq n}\in {\mathscr M}_n(\R)$. 

% On dit que $A\geq 0$ (resp. $A>0$) si pour tout $(i,j)\in \llbracket 1,n \rrbracket ^2,\, a_{i,j} \geq 0$
% (resp. $a_{i,j} >0$).


% Soit ${\mathscr E}$ l'ensemble des matrices défini par: $${\mathscr E}=\Big\{ A\in {\mathscr M}_n(\R) \,/\, A \text{ inversible et } A^{-1} \geq 0\Big\}$$


% \begin{enumerate}
% \item  On suppose que $A\in {\mathscr E}$. Démontrer que $\Big\{X\in \R^n / AX\geq 0\Big\} \subseteq \Big\{X\in \R^n / X\geq 0\Big\}$.

% \item  Soit $A\in {\mathscr M}_n(\R)$ telle que $\Big\{X\in \R^n / A×X\geq 0\Big\} \subseteq \Big\{X\in \R^n / X\geq 0\Big\}$.

% \begin{enumerate}
% \item  On suppose que $A×X=0$. Démontrer que $X=0$. En déduire que $A$ est inversible.
% \item (En utilisant la base canonique de $\R^n$, montrer que $A^{-1} \geq 0$.) →
%   Programme du 2nd semestre.
% \end{enumerate}
% \item Soit $B$ la matrice de ${\mathscr M}_n(\R)$ définie par:
% $$B=\begin{bmatrix}
%   0 &  1 &  0 & \ldots &  0\\
%   1 &  0 &  1 &  \ldots & 0\\
%  0 &  \ddots &  \ddots &  \ddots &  \vdots\\
%  \vdots &  \ddots &  \ddots &  \ddots &  1\\
%   0 &  0 &  \ldots&  1 &  0\\
% \end{bmatrix}$$


% et $A=2I_n-B$, où $I_n$ désigne la matrice identité d'ordre $n$.
% \begin{enumerate}
% \item  Soit $\ds X=\begin{bmatrix}
%   x_1\\ 
%  \vdots\\ 
%  x_n\\
% \end{bmatrix}$ et $Y=A×X$. 

% En posant $x_0=x_{n+1}=0$, montrer que si $Y\geq 0$, alors $X\geq 0$.


% (on pourra considérer $a=\ds \min_{0\leq i \leq n+1} x_i$ et montrer que $a=0$).
% \item En déduire que la matrice $A$ appartient à ${\mathscr E}$.
% \end{enumerate}

% \end{enumerate}
% \end{exercice}






\begin{exercice}[Concours 2019]
  Pour  tout couple  $(a,b)∈\bbr^2$  et tout  entier $n  \geqslant  3$, on  note
  $A_n(a,b)$  la matrice  de $\mathfrak(M)_n(\bbr)$  dont tous  les coefficients
  dont nuls sauf ceux de la diagonale qui  valent 1 et ceux de la première ligne
  et de la première colonne qui valent alternativement $b$ puis $a$. Par exemple
  on a :

  $$A_5(a,b)=
  \begin{bmatrix}
    1&b&a&b&a\\
    b&1&0&0&0\\
    a&0&1&0&0\\
    b&0&0&1&0\\
    a&0&0&0&1\\
  \end{bmatrix}
  $$


  \begin{enumerate}
  \item Écrire une fonction \verb+matriceA(n:int, a: float, b:float) -> np.ndarray+ qui renvoie
    la matrice $A_n(a,b)$.
  \item Soit $λ$ et $μ$ deux  réels tels que $2μ-(λ-2)^2>0$. Résoudre le système  suivant, d'inconnues réelles $x$ et $y$:

    $$
    \left\{
      \begin{array}[h!]{lcl}
        x+y&=&λ\\
        (x-1)^2+(y-1)^2&=&μ
      \end{array}
    \right.
    $$
    On suppose \textit{désormais} que $n$ est impair.
  \item Déterminer le rang de $A_n(a,b)-I_n$.
    \item Calculer la trace de $(A_n(a,b)-I_n)^2$
  \end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Pour vérifier que tout est compris]
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer (et justifier) si les énoncés suivants sont vrais ou faux :
\begin{enumerate}
\item Un système homogène est toujours compatible.
\item Un système de $n$ équations à $n$ inconnues admet une unique solution.
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues, avec $n > p$ admet $0$ ou $1$ solution.
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues, avec $p > n$ admet une infinité de solutions.
\end{enumerate}
\item Déterminer (et justifier) si les énoncés suivants sont vrais ou faux :
\begin{enumerate}
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues de rang $p$ admet au moins une solution.
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues de rang $p$ admet au plus une solution.
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues de rang $n$ admet au moins une solution.
\item Un système de $n$ équations à $p$ inconnues de rang $n$ admet au plus une solution.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}








\begin{exercice}[Un système de taille n]
  Soit $\mathscr{S}$ le système de $n$ équations à $n$ inconnues : $\left \{ \begin{array}{l} a_{1,1} x_{1} + \dots + a_{1,n} x_{n} = b_{1} \\ \vdots \\  a_{n,1} x_{1} + \dots + a_{n,n} x_{n} = b_{n} \end{array} \right .$. 

On suppose que le système est triangulaire supérieur : $\forall i > j \in \llbracket 1, n \rrbracket$, $a_{i,j} = 0$. 

Démontrer que le système admet une unique solution si et seulement si $\forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket$, $a_{i,i} \neq 0$.
\end{exercice}











\subsection{Un ancien DS}



\begin{exercice}


Pour tout réel $t$, on pose $A(t)=\begin{bmatrix}
                           1-t & -t & 0\\
                           -t & 1-t & 0\\
                           -t & t & 1-2t\\
                          \end{bmatrix}$
  et on note $F=\left\{A(t) \mid t\in\R \right\}$
  
 \begin{enumerate}
\item Vérifier (rapidement) que 
$$
  A(1) = \begin{bmatrix}  0& -1& 0 \\ -1& 0& 0\\ -1& 1& -1\\\end{bmatrix}
  \quad\text{et}\quad
  A\left(\frac12\right)= \begin{bmatrix} \frac12&-\frac12&0\\-\frac12&\frac12&0\\-\frac12&\frac12&0\\\end{bmatrix}
$$
On note $P=A(1)$ et $Q = A\left(\frac12\right)$. 
  \item Soient $s$ et $t$ deux réels. Calculer le produit $A(s)A(t)$ et vérifier que $A(s)A(t)$ est toujours un élément de $F$ exprimant en fonction de $s$ et $t$ le réel $u$ tel que $A(s)A(t)=A(u)$.
  \item On s'intéresse aux matrices inversibles de $F$.
    \begin{enumerate}
    \item La matrice $Q = A(\frac12)$ est-elle inversible ?
    \item Démontrer que, si $t\neq \frac12$, la matrice $A(t)$ est inversible et donner son inverse. 
    \par Vérifier que $A(t)^{-1}\in F$
    \end{enumerate}
  \item Déterminer les matrices $M\in F$ solutions de $M^2 = A(-\frac32)$
  \item On note $J$ la matrice $A(-1)$ et on cherche à expliciter $J^n$ pour tout $n\in\N$ 
  \par{\it (on rappelle que $J^0=I_3$ où $I_3$ désigne la matrice identité)}
 \begin{enumerate}
  \item Démontrer qu'il existe une suite $(t_n)_{n\in\N}$ telle que, pour tout $n\in\N$,  $J^n=A(t_n)$. Déterminer une relation de récurrence entre $t_{n+1}$ et $t_n$ pour tout $n\geqslant 0$.
  \item Déterminer alors le terme général de $(t_n)_{n\in\N}$ puis la matrice $J^n$ en exprimant ses coefficients en fonction de $n$.
  \item Pour tout $n\in\N$, exprimer $J^{-n}$ en fonction de $n$
  
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}

{\it la partie 3 est indépendante des parties 1. et 2.}
On définit $u$ et $v$ deux suites par $u_0=v_0=1$ 
\par et les relations de récurrence $u_{n+1}= 5u_n-2v_n$ et $v_{n+1}=8u_n-3v_n$.

\begin{enumerate}


\item   {\bf Préliminaire  Python}
 Écrire une fonction Python de paramètre un entier $n$ et qui renvoie le couple $(u_n,v_n)$

{\bf Partie 1 : }{\it Étude de $A= \begin{bmatrix}  5& -2\\ 8& -3\\\end{bmatrix}$.} 

\item soit $P = \begin{bmatrix}  1& 2\\ 2& 3\\ \end{bmatrix}$. Démontrer que $P$ est inversible et déterminer son inverse.
    \item Calculer $T = P^{-1}AP$
    \item Calculer $T^n$ pour $n\in\N$.
    \item Prouver que, pour tout $n\in\N$, $A^n=PT^nP^{-1}$. 
   \par En déduire $A^n$ en fonction de $n$.
    \item Démontrer que $A$ est inversible et déterminer $A^{-1}$.
    \item En déduire, pour $n\in\Z$, $A^n$.



{\bf Partie 2 : }{\it Étude de $u$ et $v$}.

    \item On pose $X_n=\begin{bmatrix}  u_n \\  v_n \\\end{bmatrix}$. Exprimer $X_{n+1}$ en fonction de $A$ et $X_n$.
    \item En déduire, en fonction de $n$, une expression de $X_n$, puis de $u_n$ et $v_n$.


\vspace{1cm}

{\bf Partie 3 : }{\it Autre approche}.

    \item Démontrer que, pour tout $n\in\N$, $u_{n+2} = 2u_{n+1} -u_n$.
    \item Calculer $u_1$ puis retrouver grâce à la relation précédente le terme général de $(u_n)$ puis de $(v_n)$.

    \end{enumerate}
  \end{exercice}
  
 \begin{exercice}     
  \begin{enumerate}
    % DDL DS2017-04 - exercice 2

\item Soit $M=\begin{bmatrix}
 4& 2& 1\\
 0& 2& 2\\
 0& 0& 1\\
\end{bmatrix}$. Démontrer que, pour tout $n\in\N$ $M^n=
\begin{bmatrix}
 4^n& 4^n-2^n& 4^n-2^{n+1}+1\\
 0& 2^n& 2^{n+1}-2\\
 0& 0& 1^n\\
\end{bmatrix}$.
\item Démontrer que $M$ est inversible et déterminer $M^{-1}$

  
\end{enumerate}

\end{exercice}


\subsection{Pour s'entraîner en autonomie}


\begin{exercice}\label{exo8:systeme}
Résoudre dans $\R$ les systèmes linéaires suivants.
\[\begin{array}{lll}
\text{\bf \sffamily 1. } \left \{ \begin{array}{l} x+y+2z = 5 \\ x-y-z = 1 \\ x+z = 3 \end{array} \right . & \quad \text{\bf \sffamily 2. } \left \{ \begin{array}{l} 2x-3y+6z+2t = 5 \\ y-2z+t=1 \\ z-3t = 2 \end{array} \right . & \quad \text{\bf \sffamily 3. } \left \{ \begin{array}{l} x - 3y + z = 1 \\ 2x + y + z = -1 \\ x + 11y - z = 5 \end{array} \right . \\
\text{\bf \sffamily 4. } \left \{ \begin{array}{l} 2x+y-2z = 10 \\ 3x+2y+2t = 1 \\ 5x+4y+z+3t = 14 \end{array} \right . & \quad \text{\bf \sffamily 5. } \left \{ \begin{array}{l} x+y+z+t = 10 \\ x-y+z+t=6 \\ x+y-z+t = 4 \\ x+y+z-t = 4 \end{array} \right . & \quad \text{\bf \sffamily 6. } \left \{ \begin{array}{l} x - 2y + z + t = 1 \\ 2x + y - z = 2 \\ 3x - y + t = 3 \\ 4x - 3y + z + 2t = 4 \end{array} \right . 
\end{array}\]

\[\begin{array}{ll}
\text{\bf \sffamily 7. } \left \{ \begin{array}{l} x+y+z = 1 \\ x+2y+3z = 4 \\ 3x+4y+5z = a \end{array} \right . & \qquad\qquad \text{\bf \sffamily 8. } \left \{ \begin{array}{l} x+ay+z = 1 \\ ax + y + (a-1)z = a \\ x+y+z = a+1 \end{array} \right . \\
\text{\bf \sffamily 9. } \left \{ \begin{array}{l} x+y+z = 3 \\ 3x+6y-9z = 1 \\ 2x+4y-6z = a \end{array} \right . & \qquad\qquad \text{\bf \sffamily 10. } \left \{ \begin{array}{l} x+ay+bz = 0 \\ ax+y+bz = 0 \\ bx+ay+z = 0 \end{array} \right .
\end{array}\]
\end{exercice}


\subsubsection{Les corrections}




\begin{enumerate}



\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système.
% \begin{align*}
% \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 2 & 5 \\ 1 & -1 & -1 & 1 \\ 1 & 0 & 1 & 3 \end{array} \right ] & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - L_{1}\end{array}}  \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 2 & 5 \\ 0 & -2 & -3 & -4 \\ 0 & -1 & -1 & -2 \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftrightarrow L_{3}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 2 & 5 \\ 0 & -1 & -1 & -2 \\ 0 & -2 & -3 & -4 \end{array} \right ] \\
% & \hskip 3mm \underset{}{L_{2} \leftarrow -L_{2}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 2 & 5 \\ 0 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & -2 & -3 & -4 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} + 2L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 1 & 3 \\ 0 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & -1 & 0 \end{array} \right ] \\
% & \hskip 3mm \underset{}{L_{3} \leftarrow -L_{3}}  \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 1 & 3 \\ 0 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{3} \\ \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - L_{3} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 0 & 3 \\ 0 & 1 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \end{array} \right ]
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       %   \end{align*}

$
\input{systeme11}
$

  donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x = 3 \\ y = 2 \\ z = 0 \end{array} \right .$, et admet une unique solution, $(3,2,0)$.

\item
   On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système.

   % \begin{align*}
% & \left [ \begin{array}{cccc|c} 2 & -3 & 6 & 2 & 5 \\ 0 & 1 & -2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -3 & 2 \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow \frac{1}{2} L_{1}}  \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & -\frac{3}{2} & 3 & 1 & \frac{5}{2} \\ 0 & 1 & -2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -3 & 2 \end{array} \right ] \\
% \underset{}{L_{1} \leftarrow L_{1} + \frac{3}{2} L_{2}} & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & \frac{5}{2} & 4 \\ 0 & 1 & -2 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -3 & 2 \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftarrow L_{2}+ 2L_{3}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & \frac{5}{2} & 4 \\ 0 & 1 & 0 & -5 & 5 \\ 0 & 0 & 1 & -3 & 2 \end{array} \right ] 

% \end{align*}

   
$
\input{systeme12}
$

   
donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x + \frac{5}{2}t = 4 \\ y - 5t = 5 \\ z - 3t = 2 \end{array} \right .$. On exprime les inconnues principales ($x$, $y$ et $z$) en fonction de l'inconnue secondaire ($t$) pour trouver que les solutions sont les $\left ( 4-\dfrac{5}{2}t,5+5t,2+3t,t \right )$, $t \in \R$.

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système.

% \begin{align*}
% \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & -3 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & 1 & -1 \\ 1 & 11 & -1 & 5 \end{array} \right ] & \hskip 1mm \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - 2L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - L_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & -3 & 1 & 1 \\ 0 & 7 & -1 & -3 \\ 0 & 14 & -2 & 4 \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftarrow \frac{1}{7} L_{2}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & -3 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -\frac{1}{7} & -\frac{3}{7} \\ 0 & 14 & -2 & 4 \end{array} \right ] \\
% & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1}+3L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - 14L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & \frac{4}{7} & -\frac{2}{7} \\ 0 & 1 & -\frac{1}{7} & -\frac{3}{7} \\ 0 & 0 & 0 & 10 \end{array} \right ] \underset{}{L_{3} \leftarrow \frac{1}{10} L_{3}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & \frac{4}{7} & -\frac{2}{7} \\ 0 & 1 & -\frac{1}{7} & -\frac{3}{7} \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right ] \\
% & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} + \frac{2}{7} L_{3} \\ \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} + \frac{3}{7} L_{3} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & \frac{4}{7} & 0 \\ 0 & 1 & -\frac{1}{7} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right ]
% \end{align*}


   
$
\input{systeme13}
$

   
  La dernière colonne est une colonne de pivot, donc le système est incompatible. Il n'admet donc aucune solution.

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système.
% \begin{align*}
% & \left [ \begin{array}{cccc|c} 2 & 1 & -2 & 0 & 10 \\ 3 & 2 & 0 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 1 & 3 & 14 \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow \frac{1}{2} L_{1}}  \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & \frac{1}{2} & -1 & 0 & 5 \\ 3 & 2 & 0 & 2 & 1 \\ 5 & 4 & 1 & 3 & 14 \end{array} \right ] & 
% \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - 3L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - 5L_{1} \end{array}} & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & \frac{1}{2} & -1 & 0 & 5 \\ 0 & \frac{1}{2} & 3 & 2 & -14 \\ 0 & \frac{3}{2} & 6 & 3 & -11 \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftarrow 2L_{2}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & \frac{1}{2} & -1 & 0 & 5 \\ 0 & 1 & 6 & 4 & -28 \\ 0 & \frac{3}{2} & 6 & 3 & -11 \end{array} \right ] \\
% \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - \frac{1}{2}L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - \frac{3}{2} L_{2} \end{array}} & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & -4 & -2 & 19 \\ 0 & 1 & 6 & 4 & -28 \\ 0 & 0 & -3 & -3 & 31 \end{array} \right ] \underset{}{L_{3} \leftarrow -\frac{1}{3} L_{3}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & -4 & -2 & 19 \\ 0 & 1 & 6 & 4 & -28 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & -\frac{31}{3} \end{array} \right ] \\
% \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} + 4L_{3} \\ \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2}-6L_{3} \end{array}} & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & 2 & -\frac{67}{3} \\ 0 & 1 & 0 & -2 & 34 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & -\frac{31}{3} \end{array} \right ]
% \end{align*}


   
$
\input{systeme14}
$

   

  donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x + 2t = -\frac{67}{3} \\ y - 2t = 34 \\ z + t = -\frac{31}{3} \end{array} \right .$. On exprime les inconnues principales ($x$, $y$ et $z$) en fonction de l'inconnue secondaire ($t$) pour trouver que les solutions sont les
\[\left (-\dfrac{67}{3}-2t,34+2t,-\dfrac{31}{3}-t,t \right ), \quad t \in \R.\]

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système
% \begin{align*}
% & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 1 & 1 & 1 & 10 \\ 1 & -1 & 1 & 1 & 6 \\ 1 & 1 & -1 & 1 & 4 \\ 1 & 1 & 1 & -1 & 4 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3}-L_{1} \\ \scriptstyle L_{4} \leftarrow L_{4}-L_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 1 & 1 & 1 & 10 \\ 0 & -2 & 0 & 0 & -4 \\ 0 & 0 & -2 & 0 & -6 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & -6 \end{array} \right ] \\
% & \underset{}{L_{2} \leftarrow -\frac{1}{2} L_{2}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 1 & 1 & 1 & 10 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & -2 & 0 & -6 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & -6 \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{2}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 1 & 1 & 8 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & -2 & 0 & -6 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & -6 \end{array} \right ] \\
% & \underset{}{L_{3} \leftarrow -\frac{1}{2} L_{3}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 1 & 1 & 8 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & -6 \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{3}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & 1 & 5 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & -2 & -6 \end{array} \right ]\\
% & \underset{}{L_{4} \leftarrow -\frac{1}{2} L_{4}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & 1 & 5 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 3  \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{4}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 3  \end{array} \right ] 
% \end{align*}


   
$
\input{systeme15}
$

   

  donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x = 2 \\ y = 2 \\ z = 3 \\ t=3 \end{array} \right .$, et admet pour unique solution $(2,2,3,3)$.

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système
% \begin{align*}
% & \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & -2 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 1 & -1 & 0 & 2 \\ 3 & -1 & 0 & 1 & 3 \\ 4 & -3 & 1 & 2 & 4 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - 2L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3}-3L_{1} \\ \scriptstyle L_{4} \leftarrow L_{4}-4L_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & -2 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 5 & -3 & -2 & 0 \\ 0 & 5 & -3 & -2 & 0 \\ 0 & 5 & -3 & -2 & 0 \end{array} \right ] \\
% &\underset{}{L_{2} \leftarrow \frac{1}{5} L_{2}} \left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & -2 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & -\frac{3}{5} & -\frac{2}{5} & 0 \\ 0 & 5 & -3 & -2 & 0 \\ 0 & 5 & -3 & -2 & 0 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} + 2L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} -5L_{2} \\ \scriptstyle L_{4} \leftarrow L_{4} - 5L_{2} \end{array}}\left [ \begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & -\frac{1}{5} & \frac{1}{5} & 1 \\ 0 & 1 & -\frac{3}{5} & -\frac{2}{5} & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right ] 
% \end{align*}


   
$
\input{systeme16}
$

   


  donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x -\frac{1}{5} z + \frac{1}{5} t = 1 \\ y -\frac{3}{5}z-\frac{2}{5}t = 0 \end{array} \right .$. On exprime les inconnues principales ($x$ et $y$) en fonction des inconnues secondaires ($z$ et $t$), pour trouver que les solutions sont les
\[\left (1 + \dfrac{1}{5}z - \dfrac{1}{5}t, \dfrac{3}{5}z + \dfrac{2}{5}t,z,t \right ), \quad (z,t) \in \R^{2}.\]


\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système
\begin{align*}
\left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 3 & 4 \\ 3 & 4 & 5 & a \end{array} \right ] & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - L_{1} \\ L_{3} \leftarrow \scriptstyle L_{3} - 3L_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 & 3 \\ 0 & 1 & 2 & a-3 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3}-L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & -1 & -2 \\ 0 & 1 & 2 & 3 \\ 0 & 0 & 0 & a-6 \end{array} \right ]
\end{align*}
Si $a \neq 6$, la dernière colonne est une colonne de pivot et le système est incompatible. Sinon, $a = 6$ et le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x - z = -2 \\ y + 2z = 3 \end{array} \right .$. On exprime les inconnues principales ($x$ et $y$) en fonction de l'inconnue secondaire ($z$) pour trouver que les solutions sont les $(-2+z,3-2z,z)$, $z \in \R$.

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système
\begin{align*}
& \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & a & 1 & 1 \\ a & 1 & a-1 & a \\ 1 & 1 & 1 & a+1 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - aL_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - L_{1} \end{array}}  \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & a & 1 & 1 \\ 0 & 1-a^{2} & -1 & 0 \\ 0 & 1-a & 0 & a \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftrightarrow L_{3}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & a & 1 & 1 \\ 0 & 1-a & 0 & a \\ 0 & 1-a^{2} & -1 & 0 \end{array} \right ] \\
& \hskip 5mm \underset{}{L_{2} \leftarrow \frac{1}{1-a} L_{2}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & a & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & \frac{a}{1-a} \\ 0 & 1-a^{2} & -1 & 0 \end{array} \right ] \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - aL_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - (1-a^{2}) L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 1 & \frac{1-a-a^{2}}{1-a} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{a}{1-a} \\ 0 & 0 & -1 & -a(1+a) \end{array} \right ] \\
& \hskip 5mm \underset{}{L_{3} \leftarrow -L_{3}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 1 & \frac{1-a-a^{2}}{1-a} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{a}{1-a} \\ 0 & 0 & 1 & a(1+a) \end{array} \right ] \underset{}{L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{3}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 0 & \frac{1-2a-a^{2}+a^{3}}{1-a} \\ 0 & 1 & 0 & \frac{a}{1-a} \\ 0 & 0 & 1 & a(1+a) \end{array} \right ]
\end{align*}
tout ceci si $a \neq 1$. On a alors une unique solution, $\left (\dfrac{1-2a-a^{2}+a^{3}}{1-a},\dfrac{a}{1-a},a(1+a) \right)$.

Si $a = 1$, à la seconde étape de nos calculs, le système dont on a la matrice augmentée a pour deuxième ligne $0 = 1$ donc est incompatible et n'a pas de solutions.

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système
\begin{align*}
\left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & 3 \\ 3 & 6 & -9 & 1 \\ 2 & 4 & -6 & a \end{array} \right ] & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - 3L_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - 2L_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & 3 \\ 0 & 3 & -12 & -8 \\ 0 & 2 & -8 & a-6 \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftarrow \frac{1}{3} L_{2}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 1 & 1 & 3 \\ 0 & 1 & -4 & -\frac{8}{3} \\ 0 & 2 & -8 & a-6 \end{array} \right ] \\
&  \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - L_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - 2 L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & 5 & \frac{17}{3} \\ 0 & 1 & -4 & -\frac{8}{3} \\ 0 & 0 & 0 & a-\frac{2}{3} \end{array} \right ]
\end{align*} 
donc le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x + 5z = \frac{17}{3} \\ y - 4z = -\frac{8}{3} \\ 0 = a-\frac{2}{3} \end{array} \right .$. Si $a \neq \dfrac{2}{3}$, le système est incompatible, donc n'a pas de solutions. Si $a = \dfrac{2}{3}$, le système a pour solutions les $\left (\dfrac{17}{3}-5z,-\dfrac{8}{3}+4z,z \right )$, $z \in \R$ (en exprimant les inconnues principales, $x$ et $y$, en fonction de l'inconnue secondaire, $z$).

\item On applique l'algorithme de Gauss-Jordan à la matrice du système (pas besoin d'augmentée car il est homogène)
\begin{align*}
\left [ \begin{array}{ccc} 1 & a & b \\ a & 1 & b \\ b & a & 1 \end{array} \right ] & \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{2} \leftarrow L_{2} - aL_{1} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - bL_{1} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc} 1 & a & b \\ 0 & 1-a^{2} & b-ab \\ 0 & a-ab & 1-b^{2} \end{array} \right ] \underset{}{L_{2} \leftarrow \frac{1}{1-a^{2}} L_{2}} \left [ \begin{array}{ccc} 1 & a & b \\ 0 & 1 & \frac{b}{1+a} \\ 0 & a -ab & 1-b^{2} \end{array} \right ] \\
& \underset{}{\begin{array}{c} \scriptstyle L_{1} \leftarrow L_{1} - aL_{2} \\ \scriptstyle L_{3} \leftarrow L_{3} - (a-ab) L_{2} \end{array}} \left [ \begin{array}{ccc} 1 & 0 & \frac{b}{1+a} \\ 0 & 1 & \frac{b}{1+a} \\ 0 & 0 & \frac{1+a+b}{1+a} (1-b) \end{array} \right ]
\end{align*} 
tout ceci si $a^{2} \neq 1$. Si $b = 1$ ou $b=-1-a$, le coefficient en bas a droite est nul et le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x+\frac{b}{1+a}z = 0 \\ y + \frac{b}{1+a}z = 0 \end{array} \right .$ et a pour solutions les $\left (-\dfrac{bz}{1+a},-\dfrac{-bz}{1+a},z \right )$, $z \in \R$. 

Sinon, on trouve un troisième pivot, donc le système est de rang $3$ et a pour unique solution $(0,0,0)$.

$\bullet$ Si $a = 1$, le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x+y+bz = 0 \\ (1-b)y + (1-b^{2})z = 0 \end{array} \right .$. 

Si $b = 1$, le système équivaut à $x+y+z = 0$ et a pour solutions les $(-y-z,y,z)$, $(y,z) \in \R^{2}$. 

Sinon, le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x+y+bz = 0 \\ y + (1+b)z = 0 \end{array} \right .$ puis à $\left \{ \begin{array}{l} x-z = 0 \\ y + (1+b)z = 0 \end{array} \right .$ et a pour solutions les $(z,-(1+b)z,z)$, $z \in \R$.

$\bullet$ Si $a = -1$, le système équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x-y+bz = 0 \\ 2bz = 0 \\ (b-1)y + (1-b^{2})z = 0 \end{array} \right .$. 

Si $b = 0$, il équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x-y = 0 \\ -y + z = 0 \end{array} \right .$ et a pour solutions les $(y,y,y)$, $y \in \R$. 

Si $b = 1$, il équivaut à $\left \{ \begin{array}{l} x-y+z = 0 \\ z = 0 \end{array} \right .$ et a pour solutions les $(y,y,0)$, $y \in \R$. 

Enfin si $b \notin \{0,1\}$, on trouve $(0,0,0)$ comme unique solution.


\end{enumerate}


\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolySystemes21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
